中美1年期國債利差倒掛！

2008年來首次！中美1年期國債利差倒掛

作者：張家偉

中國1年期國債收益率現報2.53%，美國同期國債收益率報2.68%，二者目前倒掛約16個基點，為2008年來首次出現倒掛。今年以來，中國1年期國債收益率已累計下降約130個基點。此前，3個月和6個月的利率已分別出現倒掛。

彭博援引中信證券固收研究主管明明稱，美國處於加息週期，短端國債上行較快，而中國當前從降槓桿轉向穩槓桿，增加市場流動性投放，導致國債利率走低，因此出現兩國國債利率倒掛也是意料之中。

明明還表示，預計中國央行下一步可能降息，明年兩國10年期國債利差有可能進一步逼近零，甚至倒掛。至於這是否會使得匯率承壓，明明認為，影響匯率最重要的是國際收支，雖然國債利率是匯率的影響因素之一，但“不會導致人民幣匯率的貶值。”

上個月，中金固收研究分析師陳健恆、東旭、韋璐璐、牛佳敏等人曾在報告中提到，如果中國經濟下行壓力增加，那麼貨幣政策仍有放鬆的壓力和動力。即使貨幣政策不鬆也不緊，那麼隨著美國繼續加息，美國的基準利率和中國的基準利率也會倒掛。

他們認為，從短期國債來看，如果美國加息到3%，美國3個月國債收益率也大概會達到3%的水平，那麼除非中國目前3個月國債收益率也大幅上升，否則美國短期國債收益率超過中國是大概率事件。

從長期國債來看，中金固收認為，即使明年貨幣政策不再放鬆，利率也會下行，跟隨廣譜利率的下行而下行，因為明年可能再度出現資產荒的情景。如果按照這個推斷，明年中美利差在長端也會有不低的概率是會倒掛。

國盛固收分析師劉郁本月初也曾提到，短端來看，中美短端利率分別取決於兩國的貨幣政策，中美短端利差倒掛或不倒掛都有可能發生，與匯率並沒有直接關係。

長端來看，劉郁認為，中國和美國長債走勢的背離，背後是中國與美國經濟基本面（通脹走勢）的分化：

從兩國經濟基本面分化的角度出發，美國當前經濟增長較為強勁，通脹基本達到美聯儲目標，需要進一步加息以抑制經濟過熱；而當前中國經濟存在減速的跡象，通脹較為溫和，可能進一步定向寬鬆以托底經濟。
劉郁表示，按照當前美聯儲加息路徑的中性假設，明年3月前後，美國再加息2次，長端可能上行接近50bp，而中國長端收益率還在下行通道，中美10年期國債利率可能會出現明顯倒掛。

整體而言，劉郁認為，在穩增長和穩槓桿雙重約束下，中美利差收窄對短期市場情緒可能會有一定衝擊，但預計匯率不會成為製約中國利率債長端利率下行的中長期因素。

對於投資者而言，中金固收團隊認為需要擔心的一點是，今年國債淨增量有60%是境外機構持有。一旦中美兩國國債收益率越來越接近甚至倒掛，那麼境外投資者的需求會趨於減少。報告稱：

如果觀察最近兩個月境外機構的買債量，其實已經出現了明顯下滑。但如果利差倒掛，那麼境外機構買入中國國債的動力就會大幅減少。

姐係點
唔明

同樣息口甚至美國仲高息
你會揀買美債定支債？
冇人買債個國家會點？

受教了

所以大搞一帶一路迫人買佢國債

好似掉轉咗因果關係

唔係債息升代表債價跌
債息跌代表債息升咩？

所以加息先會令資產價格下跌
如果唔夠人買債債息就會升，直到一個equilibrium ，啲人開始買
如果一直有人買債債息就跌，直到一個equilibrium ，啲人開始唔買

大陸降息 又變水浸 港樓又要gogogo

呢個時候，又要call奶波魔

on99,中国通漲勁到癡線
而家係廣州求其食都要4,50蚊人仔一個餐/位

中国国債升幾多跌幾多都無人買
但債息會影響貸款利息

如果係10年債倒掛都幾大鑊

而家美國債息升，中國人債息跌
企業貸款利息升先對企業不利

同埋你第一個statement 可圈可點，即使junk bond 都有人買，只不過人地會畀個好低嘅價(即係好高息)先買
Bond market 好大，國債好難無人買，只係睇下市場會畀咩價格買(價高即息低，價低即息高)

近排美國債息升咁快除咗加息，就係因為美國減稅後收入少咗，要拍賣多啲國債，supply 多咗，令債價跌(即係債息升)

佢而家係國家同國家比

硬淡好撚on9 Ar dllm
而家係irr升呀
點解升？一係無人買，一係供應多左

係美債無人買呀dllmh

美債息高左唔買美債唔代表會買強国債wo清

係供應多左啊柒好

就係講10年債嘅利差。。。